<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<!--EN-Revision: 1.19 Maintainer: joseph Status: ready -->

<!--
  TODO: add manual conventions section (eg. how to read
        function usage parts, what is fixed width, what is
        bold, what is linked)
        
        add some tips about combining the versions (online-
        offline), and using "http://anymirror.php.net/funcname"
-->
<appendix id="about">
 <title>O manuále</title>

 <sect1 id="about.formats">
  <title>Formáty</title>
  <para>
   PHP manuál sa poskytuje v niekoµkých formátoch. Tieto formáty sa delia
   na dve skupiny: online èitateµné formáty a stiahnuteµné balíky.
  </para>
  <note>
   <para>
    Niektorí vydávatelia uviedli tlaèené verzie tohto manuálu. Nemô¾eme 
    doporuèi» ¾iaden z nich, nakoµko sú zakrátko zastaralé.
   </para>
  </note>
  <para>
   Manuál si mô¾ete preèíta» online na <ulink url="&url.php;">&url.php;</ulink>
   a na poèetných mirrorovaných stránkach. Pre najlep¹iu èinnos» by ste si mali
   zvoli» mirrorovanú stránku najbli¾¹ie k vám. Manuál si mô¾ete prezera» buï
   v jednoduchom (vhodnom pre tlaè) HTML formáte alebo v HTML formáte, ktorý
   integruje manuál do podoby samotnej webovskej stránky PHP.
  </para>
  <para>
   Výhodou online manuálu oproti väè¹ine offline formátom je integrácia 
   <link linkend="about.notes">príspevkov u¾ivateµov</link>. Zrejmou 
   nevýhodou je, ¾e musíte by» online, aby ste si mohli prezera» manuál 
   v online formátoch.
  </para>
  <para>
   Existuje niekoµko offline formátov manuálu a fakt, ktorý formát je pre vás 
   najvhodnej¹í, závisí na operaènom systéme, ktorý pou¾ívate a osobnom
   spôsobe èítania. Ak chcete vedie» ako sa tento manuál generuje do mnohých
   formátov, preèítajte si sekciu <link linkend="about.generate">'Ako generujeme formáty'</link> v tejto prílohe.
  </para>
  <para>
   Najvhodnej¹ími multi-platformovými formátmi manuálu sú verzie HTML 
   a prostý-text. Formát HTML sa poskytuje ako jednoduchý HTML súbor ako aj 
   balík individuálnych súborov pre ka¾dú sekciu (ktorá pozostáva zo zväzku 
   niekoµko tisíc súborov). Formáty HTML a prostý-text sa poskytujú ako tar
   súbory komprimované programom bzip2.
  </para>
  <para>
   Ïal¹ím obµúbeným multi-platformovým formátom, ktorý je najvhodnej¹í pre
   tlaè, je PDF (tie¾ známy ako Adobe Acrobat). Ale ne¾ sa pustíte do
   s»ahovania tohto formátu a jeho tlaèe, majte na pamäti, ¾e manuál má 
   2000 strán a ¾e sa neustále upravuje.
  </para>
  <note>
   <para>
    Ak e¹te nemáte program schopný prezerania súborov formátu PDF, mo¾ete
    si stiahnú» <ulink url="&url.adobe.acrobat;">Adobe
    Acrobat Reader</ulink>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Pre vlastníkov handheldov kompaktibilných s Palm sú ideálne formáty 
   Palm dokument a iSilo. Mô¾ete si svoj handheld nosi» denne so sebou
   a pou¾íva» <ulink url="&url.palm.doc;">DOC</ulink> alebo 
   <ulink url="&url.palm.isilo;">iSilo</ulink> reader, aby ste si
   zdokonalili svoje PHP vedomosti, alebo ho len pou¾íva» ako príruèku.
  </para>
  <para>
   Pre platformy Windows, verzia manuálu Windows HTML Help umo¾òuje
   pou¾itie HTML formátu vo Windows HTML Help aplikáciach. Táto verzia
   poskytuje full-textové vyhµadávanie, plný index, a oznaènie zará¾ok 
   (bookmarking). Mnoho známych vývojových prostredí pre Windows tie¾
   zahàòa túto verziu dokumentácie pre jednoduchý prístup..
  </para>
<!--
  mmmm, this project seems to be dead. Any news?
  <note>
   <para>
    Projekt Visual Basic pre Linux je plánovaná fáza, ktorá bude zahàòa»
    vývoj CHM Creator and Wiewer pre Linux. Pozrite si ich na 
    <ulink url="&url.vb4linux;">stránke SourceForge.net</ulink>, ak sa 
    zaujímate o priebeh.
   </para>
  </note>
  -->
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.notes">
  <title>O príspevkoch u¾ívateµov</title>
  <para>
   Príspevky u¾ivateµov zohrávajú dôle¾itú úlohu vo vývoji tohto manuálu.
   Tým, ¾e umo¾níme èitateµom manuálu prispevanie príkladov, rád a 
   ïal¹ích objasnení z ich prehliadaèa, ich mô¾eme zaèleni» do hlavného
   textu manuálu. Kým sa príspevky zaèlenia, dajú sa prezera» vo svojej
   predlo¾enej forme online a v niektorých offline formátoch.
  </para>
  <note>
   <para>
    Príspevky u¾ívateµov, pred tým ne¾ sa uverejnia online, nie sú upravované,
    tak¾e kvalita zápisu alebo príkladov kódu, a dokonca ani správnos»
    príspevku sa nedajú zaruèi». (Taktie¾ nie je záruka kvality a presnosti
    samotného textu manuálu.)
   </para>
  </note>
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.prototypes">
   <title>Ako èíta» definíciu funkicie (prototyp)</title>
   <para>
    Ka¾dá funkcia je zdokumentovaná v informaènej príruèke; znalos»,
    ako sa má manuál èíta» a rozumie», pou¾ívanie PHP znaène
    ulah¹í. Namiesto odvolávania sa na príklady alebo vystrihnú»/vlo¾i», 
    chcete rad¹ej vedie» ako èíta» definície funkcií (prototypy). Zaènime:
   </para>
   <note>
    <title>
     Nevyhnutná podmienka: Základná interpretácia <link linkend="language.types">typov</link>
    </title>
    <para>
     I keï PHP je len poµahky typovým jazykom, je dôle¾ité ma» základné
     vedomosti o <link linkend="language.types">typoch</link>, preto¾e
     majú dôle¾itý význam.
    </para>
   </note>
   <para>
    Definície funkcií nám hovoria aký 
    typ hodnoty je <link linkend="functions.returning-values">navrátený</link>, 
    pou¾ijeme definíciu pre <function>strlen</function>, ako ná¹ prvý príklad:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
strlen

(PHP 3, PHP 4 >= 4.0.0)
strlen -- Urèí då¾ku reta¾ca

Popis
int strlen ( string str )

Vráti då¾ku re»azca.
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Vysvetlenie funkènej definície<title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Èas»</entry>
         <entry>Popis</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Názov funkcie.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 3, PHP 4 >= 4.0.0)
         </entry>
         <entry>
          strlen() bol k dispozícii v ochoch PHP 3 a PHP 4
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Typ hodnoty, ktorú táto funkcia vracia, èo je 
          <link linkend="language.types.integer">integer</link>
          (t.j. Då¾ka re»azca sa udáva v èíslach).
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string str )
         </entry>
         <entry>
          Prvý (a v tomto prípade jediný) parameter/argument pre 
          funkciu strlen() sa nazýva <parameter>str</parameter> a je to 
          <link linkend="language.types.string">re»azec</link>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Definíciu horeuvedenej funkcie by sme mohli prepísa» do v¹eobecného tvaru:
    </para>
    <para>
     <screen role="html">
      vrátený typ    názov funkcie    ( typ parametra   názov parametra )
     </screen>
    </para>
    <para>
     Mnoho funkcií má viacero parametrov, ako má napr. <function>in_array</function>.
     Jeho prototyp vyzerá následovne:
    </para>
    <para>
     <screen role="html">    
      bool in_array ( zmie¹aná ihla, array stoh_sena [, bool striktne])
     </screen>
    </para>
    <para>
     Èo to vlastne znamená?  in_array() vracia hodnotu
     <link linkend="language.types.boolean">boolean</link>, &true; ak je
     prevdivý (<parameter>ihla</parameter> bola nájdená v 
     <parameter>stoh_sena</parameter>) alebo &false; pri chybe (
     <parameter>ihla</parameter> sa nena¹la v
     <parameter>stoh_sena</parameter>).  Prvý parameter je pomenovaný
     <parameter>ihla</parameter> a mô¾e by» viacerých
     <link linkend="language.types">typov</link>, tak¾e sme ho nazvali
     "<emphasis>zmie¹aná</emphasis>".  Táto zmie¹aná <parameter>ihla</parameter> 
     (ktorú hµadáme) mo¾e by» buï skalárna hodnota (string, integer, 
     alebo <link linkend="language.types.float">float</link>) alebo
     <link linkend="language.types.array">pole</link>.  
     <parameter>stoh_sena</parameter> (pole, v ktorom hµadáme) je 
     druhý parameter.  Tretí <emphasis>voliteµný</emphasis> parameter je 
     pomenovaný <parameter>striktne</parameter>.  V¹etky voliteµné parametre sú uzavreté  
     do <emphasis>[</emphasis> zátvoriek <emphasis>]</emphasis>.  Manuál 
     ukladá, ¾e parameter  <parameter>striktne</parameter> je ¹tandardne
     nastevený na boolean &false;.  Pozri manuálovú stránku pre ka¾dú 
     funkciu a ako fungujú.
    </para>
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.phpversions">
  <title>Verzie PHP zdokumentované v tomot manuále</title>
  <para>
   Táto dokumentácia obsahuje informácie o PHP 4, s niektorými pridanými
   migráciami a poznámkami ku kompatibilite s PHP 3. Správanie,
   parameter, navrátenie hodnoty a iné zmeny medzi rôznymi verziami
   PHP sú zdokumentované v poznámkach a v medziriadkovom texte v manuále.
  </para>
  <para>
   Mô¾te nájs» dokumentaèné kúsky pre CVS verziu PHP, ktorá v¾dy
   predstavuje najnov¹ie vyvíjanú verziu dostupnú cez systém CVS. Ak
   nie ste vývojárom PHP samotného a nie ste nad¹ený pou¾ívaním
   najnov¹ie vyvíjanej verzie PHP, rubriky oznaèené "available in CVS"
   (dostupné v CVS) nie sú pre vás dostupné. I keï tieto rubriky budú
   prevdepodobne dostupné v dal¹ej samostatnej verzii PHP. Ak by ste
   si chceli stiahnu» CVS verziu, pozri <ulink url="&url.php.anoncvs;">anonymná prístupná CVS stránka</ulink>.
  </para>
  <para>
   Taktie¾ mô¾te narazi» na dokumentáciu pre PHP verziu, ktorá e¹te
   nie je uvoµnená (nieèo ako PHP 4.3.0, preto¾e najnov¹ia samostatná
   verzia je 4.2.3). Väè¹inou toto nepredstavuje chybu v dokumtácii.
   Vysvetlenie sa èasto pridáva k rubrikám, ktoré nie sú dostupné v
   aktuálnom PHP vydaní, ale budú dostupné v známej budúcej PHP verzií.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.more">
  <title>Ako nájs» viac informácii o PHP</title>
  <para>
   Tento manuál sa nesna¾í poskytova» in¹trukcie o v¹eobecných programovacích
   praktikách. Ak ste len zaèínajúcim programátorom, mô¾e sa vám zda» zlo¾ité
   nauèi» sa programova» v PHP len za pomoci tohto manuálu. Mô¾ete si 
   vyhµada» texty, ktoré sú viac orientované pre zaèiatoèníkov. Zoznam
   kníh súvisiacich s PHP mô¾ete nájs» na <ulink
   url="&url.php.books;">&url.php.books;</ulink>.
  </para>
  <para>
   Existuje mno¾stvo aktívnych mailing listov urèených pre diskusie o v¹etkých
   aspektoch programovania v PHP. Ak ste uviazli na probléme, na ktorý neviete
   nájs» vlastné rie¹enie, mô¾ete získa» pomoc od niekoho na týchto mailing 
   listoch. Zoznam mailing listov rovnako ako liniek na archívy mailing listov 
   a iných podporných online zdrojov mô¾ete nájs» na <ulink
   url="&url.php.support;">&url.php.support;</ulink>. 
   Okrem toho, na 
   <ulink url="&url.php.links;">&url.php.links;</ulink> je zoznam webových
   stránok urèených PHP èlánkom, diskusným fóram a galériám kódov.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.howtohelp">
  <title>Ako pomôc» pri zlep¹ovaní dokumentácie</title>
  <para>
   Sú tri spôsoby ako mô¾ete pomôc» zlep¹i» túto dokumentáciu.
  </para>
  <para>
   Ak v tomto manuáli nájdete chyby, i v inom jazyku, prosím hláste ich 
   pomocou bug systému na <ulink url="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</ulink>.
   Klasifikujte bug ako "Documentation Problem". Mô¾ete tu tie¾ hlási» 
   problémy, ktoré súvisia so ¹pecifickým formátom manuálu.
  </para>
  <note>
   <para>
    Prosím, nezneu¾ívajte bug systém ¾iadaním o pomoc. Namiesto toho pou¾ívajte
    skôr spomenuté mailing listy alebo stránky komunity.
   </para>
  </note>
  <para>
   Prispievaním poznámok mô¾ete poskytova» doplòujúce príklady, rady a
   objasnenia pre iných èitateµov. Ale, prosím, nepodávajte bug reporty
   pou¾itím anotaèného systému. O anotáciách si mô¾ete preèíta» viac v sekcii
   <link linkend="about.notes">'O príspevkoch u¾ívateµov'</link> tejto prílohy.
  </para>
  <para>
   Ak viete anglicky a nejaký cudzí jazyk, mô¾ete taktie¾ vypomôc»
   v prekladaní. Ak by ste chceli zaèa» nový preklad, alebo
   pomôc» v projekte prekladu, prosím èítajte 
   <ulink url="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</ulink>.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 id="about.generate">
  <title>Ako generujeme formáty</title>
  <para>
   Tento manuál je napísaný v <acronym>XML</acronym> pomocou 
   <ulink url="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</ulink>, vyu¾ívajúci 
   <ulink url="&url.dsssl;"><acronym>DSSSL</acronym></ulink> (Document
   Style and Semantics Specification Language) pre formátovanie a
   experimentrálne <ulink url="&url.xslt;"><acronym>XSLT</acronym>
   </ulink> (Extensible Stylesheet Language Transformations)
   pre úpravu a formátovanie.
  </para>
  <para>
   Pou¾ívanie <acronym>XML</acronym> ako zdrojového formátu nám
   umo¾òuje generovanie mnohých výstupných formátov zo zdrojových
   súborov, prièom sa upravuje iba jeden zdrojový dokument pre v¹etky
   formáty. Nástroje pou¾ívané na formátovanie <acronym>HTML</acronym> 
   a <acronym>TeX</acronym> verzií sú
   <ulink url="&url.jade;">Jade</ulink>, ktorý napísal <ulink
   url="&url.jclark;">James Clark</ulink> a <ulink
   url="&url.dbstyle;">The Modular DocBook Stylesheets</ulink>,
   ktorý napísal <ulink url="&url.nwalsh;">Norman Walsh</ulink>.
   Pou¾ívame <ulink url="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help
   Workshop</ulink>, aby sme vygenerovali formát Windows HTML Help
   manuálu a, samozrejme, samotné PHP, aby sme urobili
   dodatoèné úpravy a formátovanie.
  </para>
  <para>
   Tie¾ si manuál mô¾ete stiahnú» vo viacerých jazykoch
   a formátch, vrátanie prostého textu, <acronym>HTML</acronym>,
   <acronym>PDF</acronym>, PalmPilot DOC, PalmPilot iSilo a
   Windows HTML Help, z
   <ulink url="&url.php.docs;">&url.php.docs;</ulink>.
   Manuály sa aktualizujú automaticky súèasne s textom.
  </para>
  <para>
   Viac informácií o s»ahovaní zdrojového kódu 
   <acronym>XML</acronym> tejto dokumentácie mô¾ete nájs»
   na <ulink url="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</ulink>.
   Dokumentácia je ulo¾ená v module <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.translations">
  <title>Preklady</title>
  <para>
   PHP manuál je dostupný nie len vo viacerých formátoch,
   ale tie¾ vo viacerých jazykoch. Text manuálu sa najskôr
   napí¹e v angliètine a potom ho tímy µudí po celom svete 
   prekladajú do svojho rodného jazyka. Ak sa preklad pre
   ¹pecifickú funkciu alebo kapitolu e¹te neurobil, build systém
   manuálu spadá do svojej anglickej verzie.
  </para>
  <para>ï
   ¥udia, ktorí sa podieµajú na prekladoch zaèínajú zo zdrojového kódu 
   <acronym>XML</acronym> dostupného na <ulink url="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</ulink>
   a z neho ho prekladajú do svojho materinského jazyka.
   <emphasis>Nepou¾ívajú</emphasis> <acronym>HTML</acronym>, prostý text, 
   ani <acronym>PDF</acronym> verziu. Je to build systém, ktorý prekladá 
   <acronym>XML</acronym> kód do µudskej reèi.
  </para>
  <note>
   <para>
    Ak by ste sa chceli podiela» na prekladaní dokumentácie do vá¹ho 
    rodného jazyka, prosím, kontaktujte translation/documentation team
    prihlasením sa do mailing listu phpdoc: po¹lite prázdny mail na <ulink
    url="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</ulink>.
    Adresa mailing listu je <literal>&email.php.doc;</literal>. V správe
    uveï»e, ¾e máte záujem o prekladanie manuálu do svojho jazyka. Niekto sa
    vám ozve, radiac vám ako zaèa» preklad do nového jazyka alebo ako sa 
    pripoji» k u¾ aktívnemu dokumentaènému tímu pre vá¹ jazyk.
   </para>
  </note>
  <para>
   Momentálne je manuál èiastoène dostupný v následujúcich jazykoch:
   v brazílskej portugal¹tine, èín¹tine, èe¹tine, holand¹tine, francúz¹tine,
   nemèine, maïarèine, talianèine, japonèine, kórejèine, pol¹tine a ¹panielèine.
  </para>
  <para>
   V¹etky sa dajú stiahnú» tu: <ulink url="&url.php.docs;">&url.php.docs;</ulink>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
